%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,landscape,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{propriete}
  Soient $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n-1$. Alors
  $\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\binom{n+1}{k+1}$
\end{propriete}
\begin{demo}
  Soint $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n-1$. Parmi les chemins de l'arbre représentant un schéma de Bernoulli de paramètres $n+1$ et $p$ (pour un certain $p$), on s'intéresse à ceux comportant $k+1$ succès. Par définition du coefficient binomial, ils sont au nombre de $\binom{n+1}{k+1}$.
  Par exemple, $[\underbrace{S, S, E, \ldots S}_\text{$k+1$ succès}]$ est un tel chemin.

On peut répartir ces chemins en deux ensembles.

\paragraph{Premièrement,} on considère l'ensemble de ces chemins se terminant par un succès, dont fait partie par exemple $[\overbrace{\underbrace{S, S, E, \ldots, E}_\text{$k$ succès}, S}^\text{$n+1$ issues}]$. Il y a $k$ succès parmi les $n$ premières issues, donc il y a autant de tels chemins que de chemins à $k$ succès dans l'arbre du schéma de Bernoulli à $n$ expériences, c'est-à-dire $\binom{n}{k}$.

\paragraph{Ensuite,} on considère l'ensemble des chemins se terminant par un échec, par exemple $[\overbrace{\underbrace{S, S, E, \ldots, E}_\text{$k+1$ succès}, E}^\text{$n+1$ issues}]$. Il y a $k+1$ succès parmi les $n$ premières issues, donc le nombre de tels chemins est $\binom{n}{k+1}$.

\vfill

Il n'y a pas d'autres possibilités, donc le nombre total de chemins est égal à la somme du nombre de chemins de nos deux catégories, c'est-à-dire : $\binom{n+1}{k+1}=\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}$.
\end{demo}

\end{document}
